\documentclass[a4paper]{jsbook}
%\documentclass[a4paper,oneside]{jsbook} % 片面刷りの場合は oneside を追加
%\documentclass[a4paper,openany]{jsbook} % 章末の白紙ページを省きたいとき

\usepackage[sort]{cite}              % 参考文献のソート

\usepackage[mthesis,draft]{salab}    % 草稿では draft を追加
%\usepackage[mthesis]{salab}         % 本番はこっち


\title{細粒度操作履歴の分析に基づく\\開発行動推薦}
\author{山森 章弘}
\authorintitle{山~~森~~~~~章~~弘} % 表示用
\date{平成28年1月}
\nendo{平成27}
\studentid{14M38439}
\advisor{小林 隆志 准教授}
\affiliation{大学院情報理工学研究科 計算工学専攻}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle

\chapter*{概要}
本論文では，...

\chapter*{Abstract}
This dissertation studies ...

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\mainmatter
% 章番号が決まったらファイル名に連番を振っても良いし，
% include せずにすべてをこのファイルに含めても良い．

\chapter{序論}
\section{背景}
ソフトウェアの大規模化に伴い、メンテナンス時のバグ修正や機能追加タスクの作業で必要な依存関係解決の作業量は増大している。
ソフトウェアの品質を向上させるため、メンテナンス作業中に変更の必要なソースコードを全て列挙できることは重要であり、この作業を支援する研究は変更支援(change guide)と呼ばれている。
変更支援のうち、静的解析に基づき、ソースコードの依存関係をもとに変更伝搬箇所を特定する手法が提案されている\cite{792645}が、
この手法は膨大な量の依存関係を解析するため計算量が多く、また全ての依存関係が変更の伝搬を引き起こすわけではないため効率が悪い\cite{Geipel:2009}。
また、静的解析では解決できないようなソフトウェアの依存関係に対しては変更支援を行なうことが出来ない\cite{5609732}。

静的解析による変更支援手法の限界を克服するために、
開発者の過去の開発履歴に注目して開発者に対して変更支援を行なう研究が行われている\cite{738508, Kagdi:2006}。
Zimmermannらは、改版履歴を解析することにより、変更される可能性のあるメソッド、フィールド等のコード要素を推薦する変更推薦ツール、eROSE\cite{Zimmermann:2005}を提案した。

最近では、開発者が過去に操作した統合開発環境(IDE)やWebブラウザ等の開発ツールの情報が記録された操作履歴(interaction history)\cite{rsse:2014}を解析する研究がさかんに行われている。
先行研究\cite{6233415,KatoJapanese:2011}では、変更推薦プロセスの性能を向上させるために、ソースコードへの変更と参照の情報を細粒に記録されている操作履歴を変更支援手法に適用した。
この研究では、開発者のコードへの参照行為を2つの変更行為の間のコンテクストとして利用し、変更推薦手法の精度を操作履歴によって向上させられる可能性を示した。
さらに、この手法を拡張し，変更間の時間的局所性を考慮した改善手法\cite{ss2012-76}や、
複数箇所に変更が波及する場合を考慮し推薦尤度の累積を行なう手法\cite{ss2013-84}が提案されている。

細粒度な操作履歴を用いた研究の共通の問題点として、
改版履歴とは異なり操作履歴には一般的に使われている記録ツールが存在せず、
手法の効果の一般性を実証的に示すことが困難なことが挙げられる。
操作履歴を収集するツールにはPLOG\cite{plog}、{\sc DFlow}\cite{minelli:2014}などがあるが、
これらのツールで記録できる操作履歴は取得できる操作の種類や粒度などが異なり、それぞれのツールで記録された操作履歴を相互に変換することはできない。
また、これらのツールの多くは研究目的で製作されたものであり、公開されているものは少ないため、現存する操作履歴は数日〜数週間程度の短いものがほとんどである。

Mylyn\cite{Kersten:2005}は公開されている操作履歴記録ツールであり、実開発で記録された操作履歴が7年分利用可能となっている。
しかし、Mylynで記録された操作履歴は他の細粒度操作履歴と異なり、操作の時系列を復元することが出来ないため、既存の操作履歴を利用した変更支援手法をそのまま適用することが出来ない。
したがって、Mylynで記録された操作履歴を適用できる変更支援手法を確立し変更支援を実行することで、
操作履歴を利用した変更支援が一般の開発作業でも適用可能であることを示すことが必要とされている。
\section{目的}
\section{本論文の構成}
\chapter{関連研究}
\section{変更波及解析による変更支援}
ソースコードの静的解析を用いた変更伝搬箇所特定の研究が行われてきた\cite{792645}。
このような研究では、ソースコードを解析することによって、メソッドコールやクラス継承、フィールド参照等の依存関係を取得している。
しかし、ソフトウェアの内部にはそのような依存関係が無数に存在し、その全てが変更伝搬に関係しているわけではない。
Geipelら\cite{Geipel:2009}は、半分以上のクラス同士の依存関係は変更伝搬に全く関係ない上、ごく一部の依存関係が殆どの変更伝搬に関係していると報告した。
さらに、Canforaら\cite{5609732}は静的解析では一部の依存関係を見つけられないことを報告した。
以上のように、ソースコードの依存関係のみを用いた変更支援は困難であるといわれてきた。

\section{改版履歴をマイニングする手法}
静的解析による変更支援手法の限界を克服するため、ソフトウェア成果物の変更の歴史を利用し、メンテナンス時に必要な変更箇所を推薦するような研究が進められている。

Gallら\cite{738508}はCVSのようなバージョン管理システムに保存された改版履歴を解析し、ロジカルカップリングと呼ばれる同時に変更されやすいファイル同士に張られる関係を抽出する手法を提案した。

ZimmermannらはeROSEというツール\cite{Zimmermann:2005}を実装した。
このツールはメソッド粒度でロジカルカップリングを抽出し、開発者があるメソッドを変更した時に外の変更するべきメソッドを推薦する機能を持つ。
Kagdiらはsqminerというツール\cite{Kagdi:2006}を実装した。
このツールは改版履歴に含まれる変更セットから、ロジカルカップリングでは考慮していなかった変更の時系列を擬似的に計算し、変更支援の精度を向上させることに成功した。
Gerardら\cite{5609732}は、グレンジャー因果性検定を使ってバージョン管理システムの改版履歴から相関ルールを抽出し、変更予測を補完する研究を行なった。

これらのCVSやSubversion、Gitなどのようなバージョン管理システムの改版履歴を利用した変更支援の研究は2つの限界が存在する。
1つ目は、バージョン管理システムの改版履歴に保存されるソフトウェア成果物の変更の情報はコミット時のみに記録されるということである。
したがって、変更の発生した正確な時間が改版履歴には記録されない。
2つ目は、改版履歴には変更情報しか記録されず、参照情報が記録されないことである。
参照されたソフトウェア成果物の情報は変更情報と同様に変更支援の情報源となる可能性がある。
\section{操作履歴をマイニングする手法}
改版履歴に代えて、改版履歴よりも細かい粒度で開発者の活動履歴が記録されている操作履歴を保存し、マイニングする手法が提案された\cite{Hill:1992}。
ここで用いられている操作履歴(interaction history)とは、改版履歴でも記録できるファイルの変更の記録だけでなく、選択や参照などの変更を伴わない開発者の操作や、それらの操作の時系列が記録されたものを指す。

本論文では、操作履歴のうち「変更と操作の区別」と操作の正確な時系列が記録されているものを「細粒度操作履歴」と呼び、それ以外を「粗粒度操作履歴」と呼ぶ。
\subsection{操作履歴を取得するツール}
\subsection{細粒度な操作履歴}
\subsection{粗粒度な操作履歴}
\chapter{Mylynの操作履歴}
\section{Kind}
\section{StructureHandle}
\section{Date}
\chapter{Mylynの操作履歴を細粒度にする拡張}
\section{概要}
\section{設計}
\section{実行例}
\chapter{提案手法}
\section{概要}
\section{操作履歴の取得}
\section{改版履歴と操作履歴の結合}
\section{相関ルールの抽出}
\section{評価メトリクス}
\chapter{評価実験}
%section分け未定
\chapter{結論}
\chapter{謝辞}
\appendix
%\chapter{付録A}
%\chapter{付録B}

\backmatter
\bibliographystyle{junsrt}
\bibliography{bibtex/citation}
% 最終稿段階で .bbl に細かい修正を入れること．

\end{document}
